<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="23"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[DAFTAR ISI


               DAFTAR ISI                                                                                   1


               BAB I PENDAHULUAN                                                                            2

                  1.1 Latar Belakang                                                                        2

                  1.2 Maksud dan Tujuan                                                                     3


                  1.3 Sasaran                                                                               4

                  1.4 Hasil (Outcome)                                                                       4

               BAB II METODOLOGI                                                                            5


               BAB III HASIL DAN PEMBAHASAN                                                                 7

                  3.1 Pemilihan Jenis Komoditas                                                             7

                  3.2 Penentuan Kriteria                                                                  10


                  3.3 Analisis Kandungan Gizi                                                             11

                  3.4 Penentuan Jumlah Komoditas dan Alternatif Kebijakan                                 12

                  3.5 Besaran Nilai Bantuan                                                               14


               BAB IV KESIMPULAN                                                                          15

                  4.1 Kesimpulan                                                                          15

               DAFTAR PUSTAKA                                                                             17


               LAMPIRAN                                                                                   19

























                                                                                                        1]]></page><page Index="3"><![CDATA[BAB I PENDAHULUAN

               1.1 Latar Belakang
                       Organisasi  Kesehatan  Dunia  (WHO)  telah  menetapkan  wabah  virus  corona

               (COVID-19) sebagai pandemi global yang membutuhkan tindakan cepat dari pemerintah,

               bisnis  ataupun  individu  (WHO,  2020).  COVID-19  adalah  penyakit  menular  yang

               disebabkan oleh corona virus yang paling baru ditemukan. Virus dan penyakit ini baru
               diketahui saat wabah dimulai di Wuhan, Cina, pada bulan Desember 2019 (WHO, 2020).

               Sampai hari ini tanggal 9 April 2020 wabah ini telah menyebar ke 212 negara, 1,3 juta

               orang terinfeksi, dan 79 ribu menjadi korban di seluruh dunia. (WHO, 2020). Sedangkan

               di Indonesia pada tanggal yang sama sudah 2.959 orang yang positif corona, 240 orang
               meninggal dan 222 orang sembuh dari corona (Gugus Tugas Percepatan Penanganan

               COVID-19, 2020).

                       Pesatnya penyebaran wabah COVID-19 ini mengharuskan pemerintah bertindak
               dengan cepat. Pada Selasa tanggal 31 Maret 2019, Presiden Joko Widodo mengeluarkan

               3  aturan  kebijakan  penanganan  corona  yaitu  Peraturan  Pemerintah  (PP)  tentang

               Pembatasan  Sosial  Berskala  Besar,  Keputusan  Presiden  (Keppres)  Penetapan
               Kedaruratan Kesehatan Masyarakat, dan Peraturan Pengganti Undang-Undang (Perppu)

               Kebijakan Keuangan Negara dan Stabilitas Sistem Keuangan (Tobing, 2020). DKI  Jakarta

               saat  ini  menjadi  epicentrum  virus  COVID-19  di  Indonesia  yang  pergerakannya  dapat

               menyebar ke Provinsi Jawa Barat. Sebagai provinsi penyangga Daerah Khusus Ibukota
               Jakarta,  Jawa  Barat  memiliki  potensi  yang  sangat  tinggi  terhadap  proses  penularan

               COVID-19.  Hal tersebut dibuktikan dengan Provinsi Jawa Barat menjadi provinsi kedua

               terbesar jumlah pasien  dalam pengawasan. (PDP). Dengan jumlah penduduk Jawa Barat

               yaitu  mencapai  49  juta  jiwa  (BPS,  2020)  dan  merupakan  provinsi  dengan  penduduk
               terbanyak di Indonesia maka Jawa Barat sangat rentan akan penyebaran COVID-19.

                       Provinsi  Jawa  Barat  yang  telah  melakukan  sejumlah  langkah  untuk  mengatasi

               permasalahan  penyebaran  COVID-19  dimulai  dari  langkah  pencegahan  penyebaran,
               Rapid  Test  masif,  sampai  pada  penyiapan  obat,  fasilitas  dan  tenaga  medis  untuk

               penanganan orang yang positif COVID-19.

                       Namun dampak dari wabah COVID-19 tidak hanya pada sektor kesehatan saja,
               wabah  ini  mempengaruhi  juga  sektor  ekonomi.  Kebutuhan  melaksanakan  Physical

               Distancing  dalam  mencegah  penyebaran  corona  membuat  perubahan  perilaku


                                                                                                        2]]></page><page Index="4"><![CDATA[masyarakat  yang  berpengaruh  pada  dunia  bisnis.  Contohnya  ditutupnya  pusat-pusat

               perbelanjaan  selain  kebutuhan  pangan,  dilarangnya  perkumpulan  sehingga  membuat
               sektor kuliner dan pariwisata ditutup, pembatasan aktivitas sehingga berdampak pada

               jasa transportasi. Menurut Dinas Tenaga Kerja dan Transmigrasi (Disnakertrans) Provinsi

               Jawa Barat (2020) terdapat 43.461 orang dari 400 perusahaan yang merumahkan dan

               memutus  hubungan  kerja  (PHK)  karyawannya.  Selain  perusahaan,  wabah  ini  juga
               berdampak pada sektor informal yang menyebabkan kehilangan mata pencaharian bagi

               pekerja harian, ojek, angkutan umum , UMKM, dll.

                       Menurut  Menteri  Keuangan  Sri  Mulyani,  dampak  pandemi  corona  pada

               perekonomian Indonesia berpotensi tumbuh negatif 0,4%. Angka tersebut merupakan
               skenario terburuk dari dampak pandemi corona. Dampak ekonomi ini tentu akan sangat

               berat dirasakan terutama oleh kalangan menengah kebawah terutama para informal dan

               pekerja harian.
                       Oleh karenanya dibutuhkan bantuan tunai dan  non tunai (bahan pangan pokok)

               untuk  masyarakat miskin dan rawan miskin yang selanjutnya disebut Rumah Tangga

               Sasaran (RTS) selama menghadapi wabah COVID-19 ini.


               1.2 Maksud dan Tujuan

                       Maksud  dari  pelaksanaan  Kajian  Perhitungan  Nilai  Bantuan  Komoditas  Bahan

               Pangan adalah untuk menjadi bahan rujukan dan pertimbangan jaring pengaman sosial
               bagi  masyarakat  di  Provinsi  Jawa  Barat.  Adapun  analisanya  dimaksudkan  untuk

               menganalisa besaran bantuan tunai dan non tunai dalam penanganan wabah. Kajian ini

               diharapkan  mampu  memberikan  rekomendasi  besaran  massa,  jenis,  dan  jumlah

               komoditas yang akan diberikan pada masyarakat selama penanganan wabah.
                      Sedangkan tujuan dari kegiatan ini antara lain:

                   1.  Memberikan gambaran jenis dan jumlah bantuan langsung komoditas kebutuhan

                      bahan pangan pokok masyarakat selama penanganan wabah;
                   2.  Memberikan gambaran besaran anggaran per-komoditas dalam rangka bantuan

                      bahan pokok masyarakat selama penanganan wabah; dan

                   3.  Memberikan  gambaran  besaran  kebutuhan  alokasi  dana  per  Rumah  Tangga
                      Sasaran per bulan.




                                                                                                        3]]></page><page Index="5"><![CDATA[1.3 Sasaran

                       Sasaran  yang  ingin  dicapai  dalam  pelaksanaan  kegiatan  ini  yaitu  tersedianya
               informasi  cakupan  jenis  barang  kebutuhan  pokok  beserta  besaran  jumlah  bantuan

               komoditas bahan pangan selama penanganan COVID-19.



               1.4 Hasil (Outcome)
                       Hasil (Outcome) dari penyusunan kajian ini adalah:

                              1.  Tersusunnya  kajian  perhitungan  besaran  bantuan    pangan/barang

                                 kebutuhan pokok oleh pihak ketiga; dan

                              2.  Terlaksananya  bantuan  bahan  pokok  kepada  masyarakat  Rumah
                                 Tangga Sasaran (RTS) di Jawa Barat selama penanganan COVID-19.


























































                                                                                                        4]]></page><page Index="6"><![CDATA[BAB II METODOLOGI

                       Metode penelitian yang digunakan pada penelitian ini adalah metode Analisis Data
               Sekunder (ADS) dengan penentuan kriteria dan pembobotan kepentingan menggunakan

               saluran  komunikasi  dalam  pengambilan  keputusan.  ADS  merupakan  metode  yang

               memanfaatkan  data  sekunder  sebagai  data  utama.  Menurut  Creswell  (2009;  dalam

               Johnston,  2014),  tahapan  metode  penelitian  ini  meliputi  dari  bagaimana  peneliti
               mengumpulkan, menganalisis, dan menafsirkan data dalam penelitian. Metode ADS ini

               sangat  cocok  diterapkan  selama  pandemi  yang  membatasi  peneliti  untuk  melakukan

               proses  pengambilan  data  primer,  sebagaimana  yang  diutarakan  oleh  Heaton  (2004;

               dalam Andrews, et al., 2012) yang mendefinisikan ADS sebagai cara yang efektif untuk
               menganalisis  data  ketika  ada  kesulitan  mengakses  sampel  yang  sulit  dijangkau,  dan

               ketika berhadapan dengan isu-isu sensitif, populasi kecil dan fenomena langka.

                       Identifikasi  kebutuhan  dimulai  dengan  memetakan  kebutuhan  gizi  RTS
               berdasarkan  Angka  Kecukupan  Gizi  (AKG)  yang  disarankan  Kementerian  Kesehatan

               dalam Peraturan Menteri Kesehatan No 28 tahun 2019. Setelah itu, melakukan proses

               pengumpulan jenis-jenis data sekunder meliputi data konsumsi per kapita masyarakat
               Jawa Barat, pemilihan komoditas yang akan digunakan sebagai bahan bantuan pokok

               didasarkan pada Perpres No 71 tahun 2015, serta komoditas tambahan yang disesuaikan

               dengan  kondisi  dan  dapat  mendukung  daya  tahan  tubuh  selama  masa  jaringan

               pengaman sosial.
                       Normalisasi data dilakukan dengan cara agregasi pemilihan komoditas bantuan

               merujuk  pada  kebutuhan  AKG  RTS,  FGD  dan  pembobotan  kriteria  oleh  tenaga  ahli.

               Analisis data menggunakan pendekatan kuantitatif dengan model perhitungan statistik

               yang  terkumpul  dari  data  sekunder.  Sehingga  menghasilkan  kesimpulan  yang  lebih
               terukur dan komprehensif. Berikut adalah Gambar 1 yang menjelaskan alur penelitian ini.





















                                                                                                        5]]></page><page Index="7"><![CDATA[Gambar 1. Diagram Alir Metodologi Penelitian ADS

                                                                                                        6]]></page><page Index="8"><![CDATA[BAB III HASIL DAN PEMBAHASAN

               3.1 Pemilihan Jenis Komoditas
                       Pemilihan  komoditas  yang  akan  digunakan  sebagai  bahan  bantuan  pokok

               didasarkan  pada  Perpres  No  71  tahun  2015  mengenai  Penetapan  dan  Penyimpanan

               Barang Kebutuhan Pokok dan Barang Penting kemudian dilaksanakan FGD untuk menguji

               relevansi terhadap kedaruratan COVID-19, yakni :
                       Barang Kebutuhan Pokok hasil pertanian:

                   1.  Beras;

                   2.  Kedelai bahan baku tahu dan tempe;

                   3.  Cabe; dan
                   4.  Bawang merah.

                       Barang kebutuhan pokok hasil industri:

                   5.  Gula;
                   6.  Minyak goreng; dan

                   7.  Tepung terigu.

                       Barang kebutuhan pokok hasil peternakan dan
                       Perikanan;

                   8.  Daging sapi;

                   9.  Daging ayam ras;

                   10.  Telur ayam ras; dan
                   11. Ikan segar yaitu bandeng, kembung dan tongkol/tuna/cakalang.



                       Dalam  menentukan  komoditas  apa  yang  digunakan  sebagai  bantuan  bahan

               pangan maka ditentukan melalui FGD. FGD dilakukan secara daring dengan membuat
               pembobotan  berdasarkan  pemenuhan  unsur  dasar,  harga,  kepraktisan  dan

               ketahanan/umur simpan. Pada tahap ini ditambahkan komoditas tambahan selain pada

               Perpres 71 tahun 2015 mengingat relevansi nya terhadap wabah bencana kesehatan.
               Komoditas  yang  ikut  dinilai  adalah  kornet  kaleng  dan  sarden  kaleng  sebagai  sumber

               protein, vitamin C sebagai peningkat imunitas dan mie instan sebagai sumber karbohidrat

               yang mudah diolah, didistribusikan dan terjamin ketersediaannya. Pembobotan dibagi
               menjadi 2 tahap, yaitu pembobotan kriteria dan pembobotan komoditas seperti disajikan

               tabel di bawah ini:


                                                                                                        7]]></page><page Index="9"><![CDATA[Tabel 1. Pembobotan Kriteria

                                                        Bobot Kepentingan Kriteria
                              Kriteria                                                      Rata-rata
                                                            1          2           3

                Kebutuhan Gizi                               40%         35%         40%            38%
                Harga                                        20%         25%         15%            20%
                Kepraktisan                                  15%         20%         15%            17%

                Masa Kadaluarsa                              25%         20%         30%            25%


                                             Tabel 2. Pembobotan Komoditas

                 Nama      Kebutuhan                                                  Masa               Total
          No                             Bobot Harga Bobot Praktis Bobot                         Bobot
              Komoditas         Gizi                                               Kadaluarsa           Bobot
          1  Beras                     5  38%          5  20%            5  17%                5  25%         5

          2  Gula                      3  38%          3  20%            4  17%                5  25%  3.67
          3  Tepung
              terigu                   3  38%          4  20%            2  17%                5  25%  3.53
         4    Mie instan               3  38%          5  20%            5  17%                5  25%  4.24

          5   Kedelai                  3  38%          4  20%            2  17%                2  25%  2.78

          6  Perikanan                 4  38%          3  20%            5  17%                1  25%  3.22
          7  Daging sapi
              segar                    4  38%          4  20%            1  17%                1  25%  2.74

          8  Daging
              ayam ras                 3  38%          2  20%            1  17%                1  25%  1.96

          9  Telur ayam
              ras                      5  38%          5  20%            3  17%                4  25%  4.41
          10  Ikan segar               4  38%          3  20%            1  17%                1  25%  2.54

          11  Kornet
              Kaleng                   4  38%          2  20%            5  17%                5  25%  4.02
          10  Sarden
              Kaleng                   4  38%          2  20%            5  17%                5  25%  4.02
          11  Cabe                     3  38%          2  20%            4  17%                4  25%  3.22

          12  Bawang
              merah                    4  38%          2  20%            4  17%                3  25%  3.35

          13  Minyak
              goreng                   3  38%          5  20%            4  17%                5  25%  4.07
          14  Vitamin C                4  38%          4  20%            5  17%                5  25%  4.42




                                                                                                        8]]></page><page Index="10"><![CDATA[Berdasarkan penilaian di atas maka komoditas dengan nilai tertinggi di tunjukan

               pada tabel di bawah ini:


                                           Tabel 3. Penilaian Komoditas Teratas

              Komoditas                                                          Pemenuhan Unsur Dasar
          No                         Dasar Pemilihan Komoditas
                (Bobot)                                                              Kebutuhan Harian
          1  Beras (5)      Menurut Perpres 71 thn 2015 beras termasuk           Sumber karbohidrat dalam
                            pada kategori kebutuhan pokok hasil pertanian.  pemenuhan gizi
                            Beras juga berfungsi sebagai sumber karbohidrat
                            dalam pemenuhan gizi.
          2  Telur (4,41) Menurut Perpres 71 thn 2015 telur termasuk             Sumber protein
                            kebutuhan pokok hasil peternakan Sumber
                            Protein,
          3  Minyak         Perpres 71 thn 2015, kebutuhan pokok hasil           Media dalam pengolahan
              (4,07)        industri. Media dalam pengolahan makanan.            makanan
          4  Gula (3,67)  Sumber Karbohidrat, Perpres 71 thn 2015,               Sumber karbohidrat dalam
                            kebutuhan pokok hasil industri                       pemenuhan gizi

          5  Terigu         Menurut Perpres 71 thn 2015 terigu termasuk          Sumber karbohidrat dalam
              (3,53)        pada kategori kebutuhan pokok hasil industri.        pemenuhan gizi
                            Terigu juga berfungsi sebagai sumber
                            karbohidrat dalam pemenuhan gizi.
          6  Sarden         Sumber Protein, Pengganti kebutuhan pokok            Sumber protein
              kaleng        daging ayam/sapi/ikan agar memiliki daya tahan
              (4,02)        dalam penyimpanan, mengingat akan dibagikan
                            ke menengah kebawah yang belum tentu
                            memiliki lemari pendingin.
          7  Kornet         Sumber Protein, Pengganti kebutuhan pokok            Sumber protein
              kaleng        daging ayam/sapi/ikan agar memiliki daya tahan
              (4,02)        dalam penyimpanan, mengingat akan dibagikan
                            ke menengah kebawah yang belum tentu
                            memiliki lemari pendingin.
              Komoditas                                                          Pemenuhan Unsur Dasar
          No                         Dasar Pemilihan Komoditas
                (Bobot)                                                              Kebutuhan Harian
          8  Vitamin C      Peningkat daya tahan tubuh dalam menangani           Peningkat daya tahan tubuh
              (4,42)        COVID-19.
          9  Mie Instan    Sumber Karbohidrat yang praktis untuk di              Sumber karbohidrat dalam
              (4,24)        distribusikan, disimpan dan diolah.                  pemenuhan gizi



                       Pemilihan komoditas makanan kaleng dipilih karena bantuan ini berupa bantuan

               untuk RTS yang dibagikan setiap bulan selama 4 bulan. Berdasarkan hal tersebut maka


                                                                                                        9]]></page><page Index="11"><![CDATA[diperlukan  makanan  yang  memiliki  ketahanan  simpan  yang  lama  termasuk  makanan

               sumber  protein  berupa  daging  sapi/ayam/ikan  yang  minimal  bisa  bertahan  1  bulan.
               Mengingat RTS yang dibagikan produk merupakan masyarakat miskin dan rentan miskin

               maka belum tentu mereka mempunyai lemari pendingin yang dapat menyimpan daging

               sapi/ayam/ikan  yang  mudah  membusuk.  Berdasarkan  pertimbangan  tersebut  maka

               dipilih  protein  yang  memiliki  ketahanan  simpan  tanpa  lemari  pendingin  yaitu  telur,
               makanan  kaleng  berupa  kornet  dan  juga  sarden.  Kornet  dan  sarden  dipilih  karena

               ketersediaannya  di  pasaran  sehingga  mudah  untuk  didapatkan  dan  dibagikan  pada

               masyarakat.


               3.2 Penentuan Kriteria

                       Berdasarkan  hasil  FGD  bersama  para  ahli  ditentukan  beberapa  kriteria  yang

               memiliki derajat kepentingan untuk dipenuhi dalam memilih komoditas-komoditas apa
               saja  yang  dapat  menjadi  jenis-jenis  komoditas  yang  dapat  disalurkan  pada  konteks

               kedaruratan  COVID-19,  adapun  kriteria  tersebut  adalah:  1)  pemenuhan  unsur  dasar

               harian; 2) harga; 3) kepraktisan; dan 4) masa kadaluarsa.
                       Dari  FGD  dan  pembobotan  tenaga  ahli  didapatkan  jenis-jenis  makanan  yang

               relevan didapatkan pada kondisi darurat COVID-19, yaitu komoditas sumber karbohidrat

               seperti beras, gula, tepung terigu, dan mie instan, kemudian komoditas sumber protein

               seperti  telur,  sarden  kaleng,  dan  kornet  kaleng,  serta  tambahan  vitamin  sebagai
               peningkat  daya  tahan  tubuh  dan  minyak  goreng  sebagai  media  untuk  pengolahan

               pangan. Berdasarkan pertimbangan ini maka dibuat 2 alternatif sesuai paket bantuan

               dengan variasi sumber protein yaitu telur dan sarden kaleng, serta kornet dan sarden

               kaleng seperti disajikan tabel di bawah ini:


                                         Tabel 4. Alternatif Formulasi Komoditas

                                                               Komoditas


                 Alternatif   Beras  Telur       Sarden  Minyak  Gula         Terigu  Vitamin      Mie
                 1                               kaleng                                            instan


                 Alternatif   Beras  Kornet  Sarden  Minyak  Gula             Terigu  Vitamin      Mie
                 2                     kaleng  kaleng                                              instan



                                                                                                       10]]></page><page Index="12"><![CDATA[3.3 Analisis Kandungan Gizi

                       Analisis  data  kebutuhan  gizi  merupakan  perhitungan  kebutuhan  gizi  bagi  satu
               keluarga dalam 1 bulan yang berdasarkan kebutuhan gizi per orang yang bersumber pada

               Peraturan PMK no 28 tahun 2019 tentang Angka Kecukupan Gizi yang Dianjurkan untuk

               Masyarakat  Indonesia  dan  angka  komposisi  nutrisi  setiap  komoditas  diambil  dari

               panganku.com situs milik Kementerian Kesehatan.


                                         Tabel 5. Komposisi AKG Tiap Komoditas

                                              Komposisi AKG Per 100 g (panganku.org)

                Komoditas              Energi        Protein       Lemak       Karbohidr        Serat
                                       (kkal)          (g)           (g)         at (g)          (g)

                Beras                         357             8             2            77             0

                Sarden Kaleng*                114            12             0             0             0
                Kornet Kaleng*                289            16            25             0             0

                Telur                         154            12            11             1             0

                Minyak                        884             0          100              0             0
                Gula                          394             0             0            94             0

                Terigu                        333             9             1            77             0

                Vitamin

                Mie Instan*                   420             7            18            57             3
               *Kandungan gizi dapat berubah sesuai dengan merek produk yang dipilih.


                                      Tabel 6. Kebutuhan Gizi Masyarakat Indonesia

                                           Kebutuhan Gizi menurut Peraturan PMK no 28 tahun

                                                                        2019
                     Target AKG
                                             Energi        Protein      Lemak  Karbohidrat  Serat
                                             (kkal)          (g)          (g)           (g)          (g)


                Target AKG/hari                   2.650           65           75            430          37

                Target AKG/bulan                 79.500        1.950        2.250         12.900       1.110

                Target AKG/kk/bulan*            318.000        7.800        9.000         51.600       4.440


               *jumlah orang dalam satu kartu keluarga (KK) diasumsikan 4 orang.

                                                                                                       11]]></page><page Index="13"><![CDATA[3.4 Penentuan Jumlah Komoditas dan Alternatif Kebijakan

                       Penentuan massa per komoditas ditentukan berdasarkan data dari BPS Jawa Barat
               (2018) tentang pola konsumsi  penduduk Jawa Barat. Data yang tertuang disajikan dalam

               bentuk per kapita per pekan.



                                   Tabel 7. Konsumsi Perkapita Masyarakat Jawa Barat

                                                                 Kebutuhan
                Komoditas
                                     Orang/pekan               KK/pekan                  KK/bulan

                Beras                        1,4082 kg                 5,6328 kg                   24,14 kg
                Telur                            204 gr                    816 gr                   3,50 kg

                Minyak                        0,2522 lt              1,0088 liter                 4,32 liter

                Gula                             252 gr                  1008 gr                    4,32 kg
                Terigu                       0,0706 kg                   282,4 gr                   1,21 kg

                Vitamin C                       630 mg                  2520 mg                  4,80 pack

                Mie Instan                        1,319                5,276 bks                 22,61 bks
               *Massa jenis minyak goreng                0,862 g/ml
                       Berdasarkan     diskusi   tim    ahli,   maka     penentuan      jumlah    komoditas

               mempertimbangkan keseimbangan gizi dan nilai anggaran yang telah disediakan. Sesuai

               dengan yang telah diuraikan pada pemilihan komoditas maka dibuat alternatif sumber
               protein hewani yaitu telur, kornet kaleng dan sarden kaleng sehingga ditentukan jenis

               paket sebagaimana disajikan tabel di bawah ini:


                                  Tabel 8. Alternatif Paket Pemberian Bantuan Pangan


                                                                        Kandungan Gizi
                 Jenis Paket       Komoditas Bahan Pokok                                          Harga
                                                                      Makro + Vitamin C


                 Paket Telur     Beras 10 Kg                         Kalori 53.705 kkal         Rp 350.000
                 dan Sarden      Minyak Goreng 2 lt                  Protein 1.477 gr
                                 Gula 1 kg                           Karbohidrat 10.211 gr
                                 Vitamin C 1 pack (50 mg, 100        Lemak 641 gr
                                 tablet)                             Vitamin C 5000 mg
                                 Terigu 1 kg
                                 Mie Instan 16 bungkus
                                 Telur 3 kg
                                 Sarden 2 kaleng (@425 gr)



                                                                                                       12]]></page><page Index="14"><![CDATA[Kandungan Gizi
                 Jenis Paket       Komoditas Bahan Pokok                                          Harga
                                                                      Makro + Vitamin C

                 Paket Kornet  Beras 10 Kg                           Kalori 51.989 kkal         Rp.
                 dan Sarden      Minyak Goreng 2 lt                  Protein 1.281 gr           348.900
                                 Gula 1 kg                           Karbohidrat 10.197 gr
                                 Vitamin C 1 pack (50 mg, 100        Lemak 585 gr
                                 tablet)                             Vitamin C 5000 mg
                                 Terigu 1 kg
                                 Mie Instan 16 bungkus
                                 Kornet 2 kaleng (340 gr)
                                 Sarden 3 kaleng (425 gr)


                       Jumlah bantuan pemenuhan kebutuhan nilai beras diasumsikan untuk memenuhi

               kebutuhan orang dewasa. Terkait kebutuhan kandungan karbohidrat dan kalori dapat

               terpenuhi dari bahan makanan lain seperti mie instan dan makanan olahan dari tepung

               terigu.  Penentuan  jumlah  nilai  bantuan  pangan  gula  pasir  telah  disesuaikan  dengan
               jumlah kebutuhan gula dalam satu bulan dengan mempertimbangkan kandungan gula

               yang terdapat pada komoditas lainnya.

                       Kemudian  konsumsi  masyarakat  terhadap  tepung  terigu  memiliki  trend  yang

               semakin  meningkat,  seiring  dengan  semakin  berkembangnya  makanan  olahan  dan
               jajanan yang berbahan dasar tepung terigu (Hardinsyah dan L. Amalia, 2007). Di era

               pandemic ini pemerintah menghimbau agar masyarakat tidak banyak melakukan aktivitas

               di luar apalagi jajan/makan di luar. Dengan memberikan bantuan langsung komoditas
               tepung terigu diharapkan masyarakat dapat mengurangi jajan di luar dan memproduksi

               makanan  olahan  sendiri  di  rumah,  sehingga  dapat  mengurangi  mobilitas  masyarakat

               Jawa barat di luar rumah.
                       Vitamin C merupakan antioksidan yang memiliki pengaruh terhadap parameter

               imunologi (Krenitsky J. Immunonutrition – fact, fancy or folly?. Dalam: Parish CR, editor.

               Nutrition  issues  in  gastroenterology:  practical  enterology.  New  York;  2006).  Imunitas

               tubuh  harus    ditingkatkan  dalam  periode  pandemi  COVID-19.  Nilai  bantuan langsung
               yang diberikan untuk Vitamin C lebih dari 50% dari kebutuhan 1 bulan karena belum

               banyak masyarakat yang menyediakan suplemen vitamin C untuk dikonsumsi secara rutin

               setiap hari.





                                                                                                       13]]></page><page Index="15"><![CDATA[3.5 Besaran Nilai Bantuan

                       Sebagai respon kondisi kedaruratan COVID-19 di Jawa Barat, maka Pemerintah
               Provinsi berinisiatif memberikan bantuan langsung kepada masyarakat yang terdampak.

               Berdasarkan hasil telaah yang dilaksanakan oleh Pemprov Jabar, jumlah RTS yang terdata

               sampai  saat  ini  adalah  1.829.176  RTS  dan  akan  diberikan  bantuan  senilai  Rp.

               500.000/bulan dengan catatan bahwa jumlah RTS masih bisa berubah karena proses
               pendataan  ulang  sedang  dilakukan  melalui  ketua  RT  setempat.  Nilai  tersebut  dibagi

               menjadi bantuan pangan langsung senilai Rp. 350.000 dan bantuan uang tunai senilai

               Rp. 150.000, total dana bantuan pangan di  atas akan  memberikan subsidi sekian persen

               dari kebutuhan ideal. Untuk alternatif pertama, mensubsidi kebutuhan energi sebesar
               16,89%, protein 18,94%, lemak sebesar 7,12%, karbohidrat 19,79%, dan serat sebesar

               1,44%.  Sedangkan  alternatif  kedua  mensubsidi  kebutuhan  energi  sebesar  16,35%,

               protein 16,42%, lemak sebesar 6,5%, karbohidrat 19,76%, dan serat sebesar 1,44%.





















































                                                                                                       14]]></page><page Index="16"><![CDATA[BAB IV KESIMPULAN

               4.1 Kesimpulan
                       Kesimpulan yang dapat diambil dari hasil kajian ini adalah:

                   1.  Berdasarkan Perpres No 71 tahun 2015 mengenai Penetapan dan Penyimpanan

                       Barang Kebutuhan Pokok dan Barang Penting, jenis komoditas yang dipilih sebagai

                       bantuan langsung bahan pokok adalah: 1) beras, 2) telur, 3) minyak goreng, 4)
                       gula pasir, 5) tepung terigu, 6) makanan kaleng, 7) vitamin, dan 8) mie instan

                       dengan rincian jumlah bantuan sebagai berikut:


                   Jenis Paket             Komoditas Bahan Pokok                     Kandungan Gizi
                   Paket Telur      Beras 10 Kg                                   Kalori 53.705 kkal
                   dan Sarden       Minyak Goreng 2 lt                            Protein 1.477 gr
                                    Gula 1 kg                                     Karbohidrat 10.211 gr
                                    Vitamin C 1 pack (50 mg, 100 tablet)          Lemak 641 gr
                                    Terigu 1 kg                                   Vitamin C 5000 mg
                                    Mie Instan 16 bungkus
                                    Telur 2 kg
                                    Sarden 4 kaleng (@425 gr)

                   Paket Kornet     Beras 10 Kg                                   Kalori 51.989 kkal
                   dan Sarden       Minyak Goreng 2 lt                            Protein 1.281 gr
                                    Gula 1 kg                                     Karbohidrat 10.197 gr
                                    Vitamin C 1 pack (50 mg, 100 tablet)          Lemak 585 gr
                                    Terigu 1 kg                                   Vitamin C 5000 mg
                                    Mie Instan 16 bungkus
                                    Kornet 2 kaleng (340 gr)
                                    Sarden 3 kaleng (425 gr)


                   2.  Rincian harga per komoditas dijabarkan sebagai berikut:

                       Komoditas  Harga/kg/lt/bks

                       Beras           Rp12.800
                       Telur           Rp24.000
                       Sarden kaleng Rp16.000

                       Minyak          Rp13.000
                       Gula            Rp12.500

                       Terigu          Rp9.000
                       Vitamin C       Rp24.100
                       Mie Instan      Rp2.400

                       Kornet kaleng  Rp27.500


                                                                                                       15]]></page><page Index="17"><![CDATA[3.  Alokasi dana yang dibutuhkan RTS jika mengambil kebijakan dengan alternatif 1
                       senilai  Rp.  350.000/bulan.  Sedangkan  jika  mengambil  kebijakan  dengan

                       menggunakan alternatif 2 membutuhkan dana senilai Rp. 348.900/bulan.












































































                                                                                                       16]]></page><page Index="18"><![CDATA[DAFTAR PUSTAKA


               Andrews, L., A. Higgins, M. W. Andrews, dan J. G. Lalor. 2012.  Classic Grounded Theory
                     to      Analyse        Secondary        Data:       Reality       and       Reflections.
                     https://www.researchgate.net/publication/233415471_Using_Classic_Grounded_T
                     heory_to_analyse_secondary_data_reality_and_reflections. Diakses tanggal 10 April
                     2020 pukul 20.49 WIB.

               BPS     Jawa    Barat.    2018.    Pola    Konsumsi      Penduduk     Jawa     Barat    2018.
                     https://jabar.bps.go.id/publication/2019/04/12/3c3128d3a16499fcbe701bfa/pola-
                     konsumsi-penduduk-provinsi-jawa-barat-2018.html.  Diakses  pada  9  April  2020
                     pukul 16.41 WIB.

                     Gugus  Tugas  Penanganan  COVID-19.  2020  Data  Sebaran  COVID-19.
                     https://www.covid19.go.id/. Diakses 09 April 2020 pada pukul 14.04.

               Hardinsyah, dan L. Amalia. 2007. Perkembangan Konsumsi Terigu dan Pangan Olahannya
                     di                                Indonesia                                 1993-2005.
                     https://www.researchgate.net/publication/279483141_PERKEMBANGAN_KONSUM
                     SI_TERIGU_DAN_PANGAN_OLAHANNYA_DI_INDONESIA_1993-
                     2005/link/56f4366e08ae95e8b6d064eb/download. Diakses pada 11 April 2020 pukul
                     11.50 WIB.

               Johnston, M. P. 2014. Secondary Data Analysis: A Method of Which the Time Has Come.
                     http://qqml.net/papers/September_2014_Issue/336QQML_Journal_2014_Johnston
                     _Sept_619-626.pdf. Diakses tanggal 10 April 2020 pada pukul 20.44 WIB.

               Kementerian  Kesehatan  Republik  Indonesia.  2019.  Peraturan    Menteri  Kesehatan
                     Republik  Indonesia  nomor  28  tahun  2019  tentang  Angka  Kecukupan  Gizi  yang
                     Dianjurkan                 untuk                 Masyarakat                  Indonesia.
                     http://hukor.kemkes.go.id/uploads/produk_hukum/PMK_No__28_Th_2019_ttg_An
                     gka_Kecukupan_Gizi_Yang_Dianjurkan_Untuk_Masyarakat_Indonesia.pdf.  Diakses
                     pada 09 April 2020 pukul 12.45 WIB.

               Kementerian  Perdagangan  Republik  Indonesia.  2020.  Peraturan  Menteri  Perdagangan
                     Republik Indonesia No. 7 Tahun 2020 tentang Harga Acuan Pembelian di Tingkat
                     Petani dan Harga Acuan Penjualan di Tingkat Konsumen.

               Krenitsky,       J.      2015.      Immunonutrition-Fact,         Fancy,       or      Folly?.
                     https://med.virginia.edu/ginutrition/wp-
                     content/uploads/sites/199/2015/11/KrenitskyArticle-May-06.pdf. Diakses tanggal 10
                     April 2020 pukul 20.33 WIB.

               World     Health     Organization     (WHO).      2020.     Coronavirus     Disease     2019.
                     https://www.who.int/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019.  Diakses  10
                     April 2020 pada pukul 12.48 WIB.




                                                                                                       17]]></page><page Index="19"><![CDATA[World Health Organization (WHO). 2020. ICC-WHO Joint Statement: An unprecedented
                     private  sector  call  to  action  to  tackle  COVID-19.    https://www.who.int/news-
                     room/detail/16-03-2020-icc-who-joint-statement-an-unprecedented-private-sector-
                     call-to-action-to-tackle-covid-19. Diakses 09 April 2020 pada pukul 12.31 WIB.

               World  Health  Organization  (WHO).  2020.  Q&A  on  coronaviruses  (COVID-19).
                     https://www.who.int/news-room/q-a-detail/q-a-coronaviruses.  Diakses  09  April
                     2020 pada pukul 12.40 WIB.








































































                                                                                                       18]]></page><page Index="20"><![CDATA[LAMPIRAN










































                                                                                                       19]]></page><page Index="21"><![CDATA[Lampiran 1. HET Berdasarkan Permendag No. 57 2017 dan HAK Berdasarkan
                     Permendag No. 7 2020


















































































                                                                                                       20]]></page><page Index="22"><![CDATA[Lampiran 2. Rincian Perhitungan Alternatif Kebijakan Bantuan COVID-19


               Alternatif 1


                                           Komposisi AKG Per 100 g (panganku.org)/bulan
             Komoditas  Jumlah   Satuan   Energi  Protein  Lemak  Karbohidrat           Harga/kg Total/bulan
                                                                              Serat (g)
                                          (kkal)   (g)     (g)      (g)


             Beras        10       kg      35.700    840    170        7.710         20  Rp12.800   Rp128.000
             Telur        2        kg       3.080    248    216          14           0   Rp24.000   Rp48.000

             Sarden              Kaleng
                          4
             kaleng              @425 g     1.943    204      0           0           0   Rp16.000   Rp64.000
             Minyak       2        ltr                                     0          0  Rp13.000    Rp26.000

             Gula         1        kg       3.940      0      0          940          0  Rp12.500    Rp12.500

             Terigu       1        kg       3.330     90     10          772          3   Rp9.000     Rp9.000
             Vitamin
             (@50 mg)     1       paket        0       0      0            0          0  Rp24.100    Rp24.100

             Mie Instan   16       pcs      5.712     95    245          775         41   Rp2.400    Rp38.400

             Target
             AKG/hari  Total Gizi          53.705   1.477   641       10.211         64             Rp350.000

             Target     Persentase
             AKG/bulan Pemenuhan Gizi     16,89%  18,94%  7,12%      19,79%       1,44%



































                                                                                                       21]]></page><page Index="23"><![CDATA[Alternatif 2

                                           Komposisi AKG Per 100 g (panganku.org)/bulan  Harga/kg  Total/bulan
             Komoditas  Jumlah  Satuan
                                          Energi   Protein  Lemak  Karbohidrat   Serat (g)
                                          (kkal)    (g)     (g)       (g)


             Beras         10       kg      35.700     840    170        7.710       20   Rp12.800    Rp128.000
             Kornet               kaleng
             kaleng         2     @320       1.850     102    160           0         0   Rp27.500    Rp55.000
             Sarden               kaleng
             kaleng         3     @425 g     1.457     153      0           0         0   Rp16.000    Rp48.000

             Minyak         2       ltr                                                   Rp13.000    Rp26.000
             Gula           1       kg       3.940       0      0         940         0   Rp12.500    Rp12.500

             Terigu         1       kg       3.330      90     10         772         3    Rp9.000     Rp9.000
             Vitamin C
             (50 mg)        1     paket         0        0      0           0         0   Rp32.000    Rp32.000
             Mie Instan    16      pcs       5.712      95    245         775        41    Rp2.400    Rp38.400
             Target
             AKG/hari   Total Gizi         51.989   1.281    585       10.197        64               Rp348.900
             Target     Persentase
             AKG/bulan  Pemenuhan Gizi    16,35%  16,42%  6,50%       19,76%     1,44%













































                                                                                                       22]]></page></pages></Search>